## Практическое занятие

### Рассматриваемые вопросы

1. Файловые дескрипторы
2. Что такое /proc?
3. Использование инструмента gcc
4. Работа с конвейером
  

### Отчет по пз

1. **Скриншот**, на котором будет видно перенаправление вывода и сожержимое результирующего файла (шаблон "4-09-1 Латыпов err.txt")
2. **Скриншот**, на котором будет виден код скрипта (шаблон "4-09-2 Латыпов process script")
3. **Скриншот**, в который в себя включает результат команды "cat" и "ls" после запуска программы (шаблон "4-09-3 Латыпов gcc")
4. **Скриншот**, из которого должно быть ясно, куда были перенаправлены стандартные потоки ввода-вывода + код (шаблон "4-09-4 Латыпов pipe").
  
  
**Замечание:** Испольуется шаблон вида "4-09-i Латыпов", где 4 - ваша группа, 09 - ваш номер по журналу, i - номер скриншота, Латыпов - ваша фамилия.


### О файловых дескрипторах
Рассмотрим ситуацию - вы открываете файл с названием "phrase.txt" и начинаете работать с ним (например, записываете фразу "Aspire to inspire").
Допустим, вы успели написать только "As", и ваш файлик был кем-то переименован, например в "words.txt". Но файл остается тем же самым, и вы все еще хотите 
дописать в него вашу фразу.  
Каждый раз при открытии файла системным вызовом "open" в любом языке программирования вы получаете уникальный ID, указывающий на данный файл. 
Этот ID  и является файловым дескриптором. Вам абсолютно все равно, кто и что делает с этим файлом дальше (удаление, переименование, смена прав доступа и т.д.),
вы все равно имеете к нему доступ, поскольку на момент открытия файла у вас были права на его чтение/запись,
и вы успели начать с ним работать, а значит - можете продолжать и дальше.  
В Linux библиотека "libc" открывает для каждого запущенного приложения(процесса) 3 файловых дескриптора с номерами 0,1,2.
Как правило, в UNIX связывают файловый дескриптор **0** со **стандартным входом** процесса, 
дескриптор файла **1** со **стандартным выходом** и дескриптор файла **2** со **стандартной ошибкой**. 
Так как Unix рассматривает все как файловую систему, то ваша клавиатура - это файл, который читается только с точки зрения ядра. 
Экран - тоже файл, но только для записи. Аналогичным образом, папки, устройства ввода-вывода и т.д. также считаются файлами.  
  
**Замечание №1:** Дескрипторы файлов (FD) - неотрицательные целые числа (0,1,2,...), которые связаны с открытым файлом.  
**Замечание №2:** Если вы откроете какой-либо файл на чтение или запись, то скорее всего вы получите первый свободный ID, и это будет номер 3.  
**Замечание №3:** Список файл дескрипторов можно посмотреть у любого процесса, если вы знаете его PID. 
  
Теперь проделайте следующее : откройте второй терминал и напишите в нем  
```
echo $$
```  
Будет выведен PID соответствующего процесса. Затем в старом терминале выполните  
```
ls -la /proc/PID/fd/
```  
  
**Замечание:** Незнакомый вам каталог "/proc" рассмотрим немного позже.  
  
После выполнения соответствующих инструкций вы можете видеть, куда направлены файловые файловые дескрипторы по "говорящему" символу **->**.  
Однако по полученному результату становится ясно, что еще не был упомянут дескриптор под номером **255**.
По сути, это маленькая хитрость, которую использует bash, чтобы сохранить копии дескрипторов 0,1,2, когда они перенаправляются. Это специфично для bash.  
  
Рассмотрим на примерах перенаправление ввода/вывода.  
В директрии "/Desktop" создайте каталог "Std_Changer" и перейдите в него. В командной строке напишите  
```
touch lambda.txt  
ls -l 1>out.txt
cat out.txt  
```  
Произошло перенаправление вывода команды ls -l в файлик out.txt. Выолните те же действия, изменив ">" на ">>". Уясните в чем разница между проделанными действиями.  
Аналогично можно изменить вывод ошибок в файл "err.txt". Проделайте это самостоятельно и **сделайте скриншот**, на котором будет видно непосредственно само переопределение и 
сожержимое результирующего файла.  
**Указание:** В качестве команды с ошибкой используйте  
```
cd unknown...
```  
Теперь замените **1**, **2** на **&**. Немного "поиграйтесь" с перенаправлением дескрипторов, но уже используя только этот символ.
В результате проделанной работы вы должны были понять, в чем его особенность (благо, осознать это будет нетрудно).
Заметим, что то, что вы делали с результатом исполнения команд, будет актуально и для скриптов.  

Если в исполняемом файле нужно перенаправлять много выводимых на экран данных, то добавлять соответствующую запись к каждому вызову некоторых команд неудобно. 
Вместо этого можно задать перенаправление вывода на время выполнения скрипта, воспользовавшись командой "exec"  
```
#!/bin/bash
exec 1>out.txt  
echo "My"  
echo "Nick_Name"  
echo "Is"  
echo "Your Gitlab NickName"
```  
Запустите созданный скрипт "scr.sh" и посмотрите запись в указанном файле.  
Также команду "exec" можно использовать не только в начале скрипта, но и в других местах - например в его середине. В таком случае часть вывода до "exec" будет произведена 
"по дефолту", а после ее появления - в указанное пользователем место.  
**Задание:** Напишите скрипт на bash, который выводит данные о 3-х последних запущенных процессах в файл "**N**.txt", причем если строчек в файле > 9, то перезаписывать его, а иначе - 
производить дозапись. Вывод ошибок направить файлик "Err_**N**.txt", расположенный на рабочем столе. **Сделайте скриншот**, на котором будет виден код написанного скрипта.  
**Напоминание:** N - это ваш номер по журналу.  
  
Теперь поговорим о перенаправлении ввода. Для перенаправления ввода можно воспользоваться той же методикой, которую мы применяли для перенаправления вывода.
Например, команда "exec" позволяет сделать источником данных для stdin какой-нибудь файл. Создайте скрипт "in.sh" с таким содержимым  
```
#!/bin/bash
0 < out.txt
i=1
while read line
do
    echo "$i line"
    i=$(( $i * 1 ))
done
```  
Код работает не так, как ожидалось (идейно вывод похож на "1 line \n 2 line \n ...\n final file line"). Найдите и иправьте ошибки с учетом знаний, полученных ранее.
Дополнительно измените программу так, чтобы файл, выступающий в качестве ввода данных, задавался как параметр командной строки.  
  
Перенаправляя ввод и вывод в сценариях, вы не ограничены тремя стандартными дескрипторами файлов. 
Можно иметь вплоть до девяти открытых дескрипторов. Остальные шесть - с номерами от 3 до 8, можно использовать для перенаправления ввода или вывода. 
Любой из них можно назначить файлу и использовать в коде скрипта. Создайте файл "My_3.sh" с текстом  
```
#!/bin/bash
exec 3>$1
echo "Screen 1st Line"
echo "File 2nd Line" >&3
echo "Screen 3rd Line"
```  
В командной строке выполните  
```
chmod +x My_3.sh  
./My_3.sh out.txt
```  
**Указание:** Изначально убедитесь, что вы находитесь в одной директории с вашим скриптом. Вспомните, что означает запись "chmod +x" для исполняемого файла.  
  
После запуска скрипта часть вывода попадёт на экран, часть — в файл с дескриптором **3**.  
  
### Закрытие дескрипторов файлов
Оболочка автоматически закрывает дескрипторы файлов после завершения работы скрипта.
Однако в некоторых случаях нужно закрывать дескрипторы вручную, до того, как скрипт закончит работу. Для того, чтобы закрыть дескриптор, его нужно перенаправить в **&-**. 
Проиллюстрируем закрытие дескриптора на примере исполняемого файла "example.sh"  
```
#!/bin/bash
exec 3>file
echo "Data" >&3
exec 3>&-
echo "What's next?" >&3
```  
После исполнения скрипта было получено сообщение об ошибке - **bad file descriptor**, так как вы попытались обратиться к уже несуществующему дескриптору.  
  
**Замечание:** Будьте внимательны, закрывая дескрипторы файлов в сценариях. Если вы отправили данные в файл, потом закрыли дескриптор, а затем открыли снова, 
то существующий файл будет заменен новым.  
  
Для того, чтобы получить список всех открытых в Linux дескрипторов, можно воспользоваться командой "lsof".  
Основные флаги для данной команды:  
**-p** Позволяет указать ID процесса.  
**-d** Позволяет указать номер дескриптора, о котором надо получить сведения.  
  
### Файловая система /proc в Linux
Программы пространства пользователя в Linux не могут обращаться к ядру системы напрямую. 
Но для получения информации от ядра были созданы несколько специальных директорий с помощью которых любая программа 
или пользователь могут получить данные о состоянии компьютера и ядра. Например, **/proc**.  
Сколько памяти подкачки сейчас используется, насколько велик размер кэша процессора, какие модули ядра загружены, сколько дисков или разделов доступно и т.д. - все это можно
узнать из директории **/proc** в текстовом виде.  
  
Если же говорить более строго, то **/proc** - это виртуальная файловая система в Linux (файлы в этом каталоге на самом деле не занимают места на жестком диске). 
Файловая система **/proc** является интерфейсом ко внутренним структурам данных в ядре.  

### Структура /proc
Сразу уточним - в данном разделе будет рассмотрена далеко не полная информация по **/proc**, т.к. в таком случае 
одного пз точно не хватит для освещения некоторых наиболее важных вопросов. Поэтому имейте в виду, что знания об этой файловой системе содержимым пз не ограничивается.  
  
Многие программы собирают информацию из файлов в **/proc**, форматируют их и выводят результат пользователю (top, ps и другие). 
Существует специальный подкаталог **/proc/sys**. Он позволяет вам просматривать параметры ядра и изменять их на лету.  
  
**Замечание:** Не стоит открывать эти файлы обычным текстовым редактором - это может нарушить целостность данных или ядро может успеть изменить значения в этих файлах.
Чтобы этого избежать, следует пользоваться командами "echo" и "cat". 
  
В основном в **/proc** вы найдете файлы read-only за исключением **/proc/sys**, где содержится большинство параметров ядра, 
и сама директория предназначена для изменения во время работы системы.
Содержимое **/proc** можно очень условно поделить на пользовательское и системное.  
  
Пользовательское содержимое - каталоги, состоящие из цифр, которые соответствуют идентификатору процессов (PID), и псевдофайлы,
которые содержат информацию о процессах (в том числе и пользовательских).  
  
**/proc/loadavg** - содержит средние значения нагрузки на систему за последние 1, 5 и 15 минут, а также число активно работающих процессов и общее число процессов.  
**/proc/cpuinfo** - этот псевдофайл содержит информацию о процессоре, которую удалось выяснить во время загрузки. 
Например: тип процессора, скорость процессора, размер кэша и т.д..  
  
Теперь немного поговорим о структуре директорий в **/proc** для работающих процессов.  
После запуска каждый процесс получает индетификатор (PID). При этом в директории **/proc** создаётся каталог, соответствующий номеру PID, а именно **/proc/PID**. 
Внутри создаются файлы, которые содержат информацию о процессе, и которую мы можем использовать в своих целях.  
Например:  
1. **/proc/PID/cmdline** - этот файл содержит команду, которая первоначально запустила процесс.
2. **/proc/PID/cwd** - ссылка на текущий рабочий каталог процесса.
3. **/proc/PID/exe** ссылка на оригинальный исполняемый файл, если он ещё существует 
(процесс может продолжать работать после того, как его исполняемый файл был удален или заменён).
4. **/proc/PID/status** - файл содержит основную информацию о процессе, включая его состояние выполнения и потребляемую память.
5. **/proc/PID/fd** - каталог, содержащий символическую ссылку для дескрипторов файлов, которые открыты процессом. 
Это значит, что мы можем увидеть здесь ссылки на открытые файлы и устройства.
6. **/proc/PID/fdinfo** - каталог, содержащий файлы, которые описывают положение и флаги для каждого дескриптора открытого файла. 
Там вы увидите на те номера, которые отражены в **/proc/PID/fd**
7. **/proc/PID/task** - каталог, содержащий жесткие ссылки на любые задачи, которые были начаты этим процессом.  
  

Системное содержимое - псевдофайлы со статистикой или информацией по оборудованию и переменными ядра.  
1. **/proc/sys/kernel/acct** - здесь содержатся три конфигурируемых значения, которые управляют подсчётом процессов,
основанном на свободном пространстве файловой системы в формате **high**, **low**, **frequency**.  
Если свободное пространство ниже значения **low** в процентах, то подсчет процессов останавливается. 
Если свободное пространство выше значения **high**, то процесс запускается. Проверка подсчёта процессов производится **frequency** раз в секунду.  
Значения по умолчанию: 4 2 30
2. **/proc/sys/kernel/ctrl-alt-del** - этот файл содержит двоичное значение, которое управляет реакцией системы на комбинацию **ctrl+alt+delete**. Возможны два значения:  
    * Ноль (0) значит, что ctrl+alt+delete принимается и отправляется программе init, что обеспечит правильный останов и перезагрузку как если бы вы ввели команду "reboot".
    * Один (1) значит, что ctrl+alt+delete не принимается и никакого чистого отключения не происходит - перезагрузка как при нажатии на RESET.  
Значение по умолчанию - 0.
3. **/proc/sys/kernel/panic** - задаёт время в секундах, которое ядро будет ждать перед перезагрузкой если произойдет "kernel panic".  
Установка в ноль (0) секунд отключит возможность перезагрузки при "kernel panic".  
Значение по умолчанию - 0.
4. **/proc/uptime** - содержит время (в секундах) непрерывной работы (с последней перезагрузки или выключения) компьютера, а так же время простоя системы.
  

### Компилятор gcc
Сделаем маленькую историческую справку. Проект GNU был основан в 1984 году Ричардом Столлманом.
Его необходимость была вызвана тем, что в то время сотрудничество между программистами было затруднено, 
так как владельцы коммерческого программного обеспечения создавали многочисленные препятствия такому сотрудничеству. 
Целью проекта GNU было создание комплекта программного обеспечения под единой лицензией, которая не допускала бы возможности присваивания кем-то эксклюзивных прав на это ПО.
Частью этого комплекта и является набор инструментов для разработчика, с которым вы сегодня познакомитесь, и который должен входить во все дистрибутивы Linux.  
  
На простом примере продемонстрируем работу gcc. Для начала создайте файл "sth.txt" в каталге "/tmp".  
Затем создайте "Writer.c" (например в "/home/user/Desktop") с содержимым  
```
#include <stdio.h>

int main()
{
    FILE* f = fopen("/tmp/sth.txt","w");
    int pid = getpid();
    fprintf(f,"%d\n",pid);
    fclose(f);
    sleep(180);
    return 0;
}
```  
Находясь в одном каталоге с вашей программой, напишите в терминале  
```
gcc Writer.c
```  
Посмотрите внимательно, что произошло. В каталоге появился новый файл "a.out". Компилятор gcc по умолчанию присваивает всем созданным исполняемым файлам имя a.out.
Однако мы не станем его запускать, а сразу же рассмотрим наиболее практичный случай, когда вы хотите назвать исполнямый файл так, как вам требуется.
Для этого используется флаг -o и имя, которым вы хотите его назвать.  
В командной строке сделайте такую запись  
```
gcc Writer.c -o writer
```  
При помощи команды "ls" убедитесь, что был создан исполняемый файл "writer".  
Откройте новое окно терминала. В первом окошке запустите программу  
```
./writer
```  
В новой консоли сделайте следующее  
```
cat /tmp/sth.txt
ls /proc/pid
ls -l /proc/pid/fd
```  
**Сделайте скриншот**, на котором будет виден результат команд "cat" и "ls" ("ls" с флагом -l также входит в отчет).  
  
**Замечание:** Обратите внимание на то, что после того, как "writer" "проснется", вы уже не сумеете получить ифнормацию о процессе по старому PID-у.  
  
### Работа с конвейером
Pipe (конвейер) – это однонаправленный канал межпроцессного взаимодействия. Конвейреы используются, как в командной строке, так и в shell-скриптах. 
Они нужны для перенаправления вывода одной команды (stdout) на вход (stdin) последующей, используя символ "|".  
Например:  
```
ps aux | grep root
```  
stdout команды "ps aux" был перенаправлен на вход команды "grep".  
Для того, чтобы переправить и stdout, и Stderr вы можете использользовать оператор "&|"  
```
echo "both stdout and stderr will get piped out" |& cat
```  
Проверьте перенапрвленный stderr, специально добавив ошибку в команду "echo".  
  
Сейчас погворим о том, как получить код завершения конвейера.  
По умолчанию, код завершения конвейера — это код завершения последней команды в конвейере.
Например, возьмем исходную команду, которая завершается с ненулевым кодом:  
```
ls -l no_exist_file 2>/dev/null; echo $?
```
Теперь поместим ее в pipe:  
```
ls -l no_exist_file 2>/dev/null | wc; echo $?
```  
В данном случае код завершения конвейера — это код завершения команды wc, т.е. 0.  
  
Использя конвейер и перенаправление потоков ввода-вывода, а также ошибок, напишите небольшой скрипт, который реализует следующее:  
1. Есть файл "Stat.txt" с фамилиями слушателей в порядке их расположения в журнале. Напротив фамилий написана случайная оценка (от 1 до 5).
2. Вывести на экран в столбик, а впоследствии и в файл "Good.txt" первые 3 буквы фамилии каждого слушателя, имеющего оценку строго выше 3.
3. Первая строчка файла "Good.txt" должна содержать надпись "Smart Students:"
4. Файл для записи создается в процессе исполнения скрипта! 
  

**Сделайте скриншот**, из которого должно быть ясно, куда были перенаправлены стандартные потоки ввода-вывода. Также на скрине должен пристутсвовать написанный вами код.  




